## 第2章 和式

### 热身题

#### 1

$$
\sum_{k=4}^{0} q_{k} =0
$$



#### 2

$$
\begin{aligned}
x \times([x>0]-[x<0])
&=\begin{cases}
x & x > 0\\
0 & x= 0\\
-x & x < 0
\end{cases}\\

\end{aligned}
$$

综上
$$
x \times([x>0]-[x<0]) = |x|
$$



#### 3

$$
\begin{aligned}
\sum_{0 \leq k \leq 5} a_{k}&= a_0 + a_1+a_2+a_3+a_4+a_5\\
\sum_{0 \leq k^2 \leq 5} a_{k^2}&= a_{4} + a_{1}+a_0 + a_1+a_4

\end{aligned}
$$

注意第二个式子中满足条件的$k$为$0,\pm 1,\pm2$



#### 4

##### a

$$
\begin{aligned}
\sum_{1 \leq i<j<k \leq 4} a_{i j k}
&= \sum_{i=1}^4 \sum_{j=i+1}^{4} \sum_{k=j+1}^4 a_{ijk}\\
&= ((a_{123} + a_{124}) + a_{134}) + a_{234}
\end{aligned}
$$



##### b

$$
\begin{aligned}
\sum_{1 \leq i<j<k \leq 4} a_{i j k}
&= \sum_{k=1}^4 \sum_{j=1}^{4} \sum_{i=1}^{j-1} a_{ijk}\\
&= a_{123}  +(a_{124} + (a_{134} + a_{234}))
\end{aligned}
$$



#### 5

将$j$替换为$k$，导致两个指标相同。



#### 6

$$
\begin{aligned}

\sum_{k}[1 \le j \le k \le n]
&= \sum_{k}[1 \le j  \le n]  [ j \le k \le n] \\
&= [1 \le j  \le n]\sum_{j \le k \le n} 1\\
&=  [1 \le j  \le n](n - j + 1)
\end{aligned}
$$



#### 7

$$
\begin{aligned}
x^{\overline{m}}
&= x(x+1)\ldots(x+m - 1)\\
\nabla(x^{\overline{m}} )
&= x^{\overline{m}}-(x-1)^{\overline{m}}\\
&= x(x+1)\ldots(x+m - 1)- 
(x-1)x\ldots(x+m - 2)\\
&= x(x+1)\ldots(x+m - 2)(x+m - 1- x +1)\\
&= mx(x+1)\ldots(x+m - 2)\\
&= m x^{\overline{m-1}}
\end{aligned}
$$



#### 8

当$m> 0$时，
$$
\begin{aligned}
0^{\underline m}
&= 0\times (0-1)\times \ldots (0- (m - 1))\\
&= 0
\end{aligned}
$$
当$m\le 0$时，
$$
\begin{aligned}
0^{\underline m}
&= (0+1)^{-1}\times \ldots (0+m)^{-1}\\
&= \frac 1{m!}
\end{aligned}
$$



#### 9

$$
\begin{aligned}
x^{\overline{m+n}}
&= x\times \ldots\times (x+m -1)\times
(x+m)\times \ldots \times (x+m+n-1)\\
&=x^{\overline m} (x+m)^{\overline {n}}
\end{aligned}
$$

取$m=-n$，那么
$$
\begin{aligned}
x^{\overline{-n+n}}
&= x^{\overline 0}\\
&=1\\
&=x^{\overline {-n}} (x-n)^{\overline {n}}\\
x^{\overline {-n}}&= \frac{1}{(x-n)^{\overline {n}}}\\
&=\frac 1 {(x-n)(x-n+1)\ldots (x-1)}\\
&= \frac 1 {(x-1)^{\underline n}}
\end{aligned}
$$



#### 10

显然有
$$
\Delta(uv)=\Delta (vu)
$$
所以只要证明
$$
u \Delta v+\mathrm{E} v \Delta u=
v \Delta u+\mathrm{E} u \Delta v
$$
即可。

左边：
$$
\begin{aligned}
u \Delta v+\mathrm{E} v \Delta u
&= u(x)(v(x+1)-v(x))+v(x+1)(u(x+1)-u(x))\\
&= u(x)v(x+1)-u(x)v(x)+v(x+1)u(x+1) -u(x)v(x+1)\\
&=u(x+1)v(x+1) -u(x)v(x)
\end{aligned}
$$
右边：
$$
\begin{aligned}
v \Delta u+\mathrm{E} u \Delta v
&= v(x)(u(x+1)-u(x))+u(x+1)(v(x+1)-v(x))\\
&= v(x)u(x+1)-v(x)u(x)+u(x+1)v(x+1) -u(x+1)v(x)\\
&=u(x+1)v(x+1) -u(x)v(x)
\end{aligned}
$$
因此
$$
u \Delta v+\mathrm{E} v \Delta u=
v \Delta u+\mathrm{E} u \Delta v
$$


### 基础题

#### 11

$$
\begin{aligned}
\sum_{0 \le k<n}\left(a_{k+1}-a_{k}\right) b_{k}
&= \sum_{0 \le k<n}a_{k+1}b_{k}-\sum_{0 \le k<n}a_{k}b_{k} \\
&= \sum_{0 \le k<n}a_{k+1}b_{k}-\sum_{0 \le k<  n}a_{k+1}b_{k+1}-a_0b_0  + a_n b_n \\
&=a_n b_n  -a_0b_0 -\sum_{0 \le k<n}a_{k+1}(b_{k+1}- b_k)
\end{aligned}
$$



#### 12

注意到
$$
\begin{aligned}
p(2k) & =  2k+c\\
p(2k+1) &= 2k+1 -c
\end{aligned}
$$
如果$c$是奇数，那么
$$
\begin{aligned}
 \big \{2k | k\in \mathbb Z \big\} & =   \big \{2k+1-c | k\in \mathbb Z \big\}\\
 \big \{2k+1 | k\in \mathbb Z \big\} & =   \big \{2k+c | k\in \mathbb Z \big\}
\end{aligned}
$$
如果$c$是偶数，那么
$$
\begin{aligned}
 \big \{2k | k\in \mathbb Z \big\} & =  \big \{2k+c | k\in \mathbb Z \big\}  \\
 \big \{2k+1 | k\in \mathbb Z \big\} & = \big \{2k+1-c | k\in \mathbb Z \big\} 
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
\mathbb Z&= \big \{2k | k\in \mathbb Z \big\}\bigcup \{2k+1| k\in \mathbb Z  \}\\
&= \big \{2k+c | k\in \mathbb Z \big\} \bigcup  \big \{2k+1-c | k\in \mathbb Z \big\} 

\end{aligned}
$$



#### 13

记
$$
R_n = \sum_{k=0}^{2n}(-1)^{k} k^{2}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
R_{0}&=0 \\
R_n&= R_{n-1} -(2n-1)^2 + (2n)^2\\
&= R_{n-1} +4n-1
\end{aligned}
$$
递归式
$$
\begin{aligned}
R_{0}&=\alpha \\
R_{n}&=R_{n-1}+\beta+\gamma n, \quad n>0
\end{aligned}
$$
的解的一般形式为
$$
R_{n}=A(n) \alpha+B(n) \beta+C(n) \gamma
$$
根据22页的结果可得
$$
\begin{aligned}
A(n)&=1\\
B(n)&=n\\
C(n)&= \frac{n(n+1)}{2}
\end{aligned}
$$
此处
$$
\begin{aligned}
\alpha&=0\\
\beta&=-1\\
\gamma&= 4
\end{aligned}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
R_n &= -n+2n(n+1)\\
&=2n^2 +n\\
\sum_{k=0}^{2n}(-1)^{k} k^{2}&= 2n^2 +n\\
&=n(2n+1) \\
&=\frac{2n(2n+1)}{2} \\
\sum_{k=0}^{2n+1}(-1)^{k} k^{2}
&= \sum_{k=0}^{2n}(-1)^{k} k^{2}-(2n+1)^2\\
&= 2n^2 +n -(2n+1)^2\\
&= -2n^2-3n-1\\
&=-(2n+1)(n+1)\\
&= -\frac{(2n+1)(2n+2)}{2}
\end{aligned}
$$
因此
$$
\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k} k^{2}
=(-1)^n \frac{n(n+1)}{2}
$$
注意该方法有特殊性，更一般的方法应该是令
$$
R_n =\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k} k^{2}
$$
然后得到递推式
$$
R_{n}=R_{n-1}+(-1)^{n}\left(\beta+\gamma n + \delta n^{2}\right)
$$
