

## 第1章 递归问题

### 热身题

#### 1

错在base case，$n=2$时：
$$
\begin{aligned}
1 : n -1&= 1:1\\
2: n&= 2 :2
\end{aligned}
$$
两个区间没有交集，所以无法使用上述证明。



#### 2

移动过程：

| 步骤 | $A$               | $B$               | $C$   |
| ---- | ----------------- | ----------------- | ----- |
| $0$  | $[1,\ldots, n]$   | 空                | 空    |
| $1$  | $[n]$             | $[1,\ldots, n-1]$ | 空    |
| $2$  | 空                | $[1,\ldots, n-1]$ | $[n]$ |
| $3$  | $[1,\ldots, n-1]$ | 空                | $[n]$ |
| $4$  | $[1,\ldots, n-1]$ | $[n]$             | 空    |
| $5$  | 空                | $[1,\ldots, n]$   | 空    |

记$n$个圆盘的最少移动次数为$T_n $，那么$T_n$满足

$$
T_n\le 3T_{n-1}+2
$$
下面证明反方向的不等号：

- $n$从$A$移动到$B$必然要先移动到$C$，此时$[1,\ldots,n-1]$必然在$B$，这部分移动次数至少为$1+T_{n-1}$
- 接着$n$从$C$移动到$B$，移动之前$[1,\ldots, n-1]$要先移动到$A$，这部分移动次数至少为$1+T_{n-1}$
- 最后要将$[1,\ldots, n-1]$从$A$移动到$B$，移动次数至少为$T_{n-1}$

所以
$$
T_n \ge 3T_{n-1}+2
$$
从而
$$
T_n = 3T_{n-1}+2
$$
求解可得
$$
\begin{aligned}
T_n+ 1&= 3(T_{n-1} + 1)\\
&= 3^{n-1}(T_1 + 1)\\
&= 3^n\\
T_n&= 3^n -1
\end{aligned}
$$



#### 3

备注：

正确的叠放是指，将$n$个圆盘分为三组，那么每组的顺序从小到大的。

记

- $T(n)$: 在2的限制下,我们会在3根桩柱上都遇到$n $个圆盘的每一种正确的叠放。

关于$n$做数学归纳法即可。

当$k =1$时，$k$的移动路径为$A\to C\to B$，所以结论成立。

假设当$k= n -1$时结论成立，下面证明$k=n$时结论也成立。

考虑之前的移动步骤：

| 步骤 | $A$               | $B$               | $C$   |
| ---- | ----------------- | ----------------- | ----- |
| $0$  | $[1,\ldots, n]$   | 空                | 空    |
| $1$  | $[n]$             | $[1,\ldots, n-1]$ | 空    |
| $2$  | 空                | $[1,\ldots, n-1]$ | $[n]$ |
| $3$  | $[1,\ldots, n-1]$ | 空                | $[n]$ |
| $4$  | $[1,\ldots, n-1]$ | $[n]$             | 空    |
| $5$  | 空                | $[1,\ldots, n]$   | 空    |

考虑$n$在的位置：

如果$n$在$A$，由归纳假设可知将$[1,\ldots,n-1]$从$A$移动到$B$会遇到每一种正确的叠放，这也对应了$n$在$A$情形下每一种正确的叠放。

$n$在$B,C$的情形同理可得。

所以$k=n$时结论也成立。



#### 4

记

- $T(n)$: 对于$n$个圆盘的任意摆列方式，按照卢卡斯原来的规则，最多需要$2^n-1$次移动将圆盘移动到$B$。

关于$n$做数学归纳法即可。

当$n=1$时结论显然。

假设当$n= m -1$时结论成立，下面证明$n=m$时结论也成立。

如果$m$在$B$，那么对剩余$n-1$个圆盘运用$T(n-1)$即可，移动次数
$$
\le 2^{m-1} - 1 < 2^m -1
$$
如果$m$不在$B$，由对称性不妨设$m$在$A$，那么移动过程如下：

- $[1,\ldots, m-1] \to C$
- $[m]\to B$
- $[1,\ldots, m-1] \to B$

所以移动次数
$$
\le 1 + 2^{m-1} -1+2^{m-1} -1 \le 2^m -1
$$



#### 5

两个圆最多相交于两点，所以第$4$个圆最多和前$3$个圆交于$6$点，最多增加$6$块区域，所以总区域最多为
$$
6+8 =14
$$
补充说明：

答案中给的卵形和圆的最大不同之处在于，两个卵形可以有$4$个交点。



#### 6

记$n$条直线产生的有界区域最大个数为$a_n$。

考虑第$n$条直线，该直线最多和$n-1$条直线相交，即产生$n-1$个交点，相邻两个点最多可以增加一个有界区域，所以最多增加$n-2$个有界区域，因此
$$
\begin{aligned}
a_n&= a_{n-1} + n-2\\
a_1&=a_2 =0\\
a_n & =a_1 + \sum_{i=0}^{n-2} i\\
&=\frac{(n-2)(n-1)}{2}
\end{aligned}
$$



#### 7

$$
\begin{aligned}
H(1)&= J(2)- J(1)\\
&= 2J(1)-1-J(1)\\
&=0

\end{aligned}
$$

即base case结论都不成立，所以无法使用数学归纳法。



### 作业题

#### 8

$$
\begin{aligned}
Q_0&= \alpha\\
Q_1&= \beta\\
Q_2&=\frac{1+Q_1}{Q_0}\\
&= \frac{1+\beta}{\alpha}\\
Q_3&=\frac{1+Q_2}{Q_1}\\
&= \frac{1+\frac{1+\beta}{\alpha}}{\beta}\\
&= \frac{1+\alpha+\beta}{\alpha \beta}\\
Q_4&=\frac{1+Q_3}{Q_2}\\
&= \frac{1+\frac{1+\alpha+\beta}{\alpha \beta}}{ \frac{1+\beta}{\alpha}}\\
&= \frac{1+\alpha+\beta+\alpha\beta}{(1+\beta) \beta}\\
&=\frac{1+\alpha}{\beta}\\
Q_5 &= \frac{1+\frac{1+\alpha}{\beta}}{\frac{1+\alpha+\beta}{\alpha \beta}}\\
&=\alpha\\
Q_6&=\frac{1+Q_5}{Q_4}\\
&=\frac{1 + \alpha}{\frac{1+\alpha}{\beta}}\\
&=\beta
\end{aligned}
$$

所以
$$
Q_{k} =Q_{k-5},k\ge 5
$$
$Q=0,\ldots, 4$的定义如上。



#### 9

##### (a)

假设$P(n)$成立，令
$$
x_{n}=\left(x_{1}+\ldots+x_{n-1}\right) /(n-1)
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\frac{x_{1}+\ldots+x_{n}}{n}
&= \frac{x_{1}+\ldots+x_{n-1}+\left(x_{1}+\ldots+x_{n-1}\right) /(n-1)}{n}\\
&= \frac{x_{1}+\ldots+x_{n-1}}{n-1}

\end{aligned}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
x_{1} \ldots x_{n} &\le \left(\frac{x_{1}+\ldots+x_{n}}{n}\right)^{n} \Leftrightarrow\\
x_{1} \ldots x_{n-1}\frac{x_{1}+\ldots+x_{n-1}}{n-1} &\le  \left( \frac{x_{1}+\ldots+x_{n-1}}{n-1}\right)^n  \Leftrightarrow\\
x_{1} \ldots x_{n-1}&\le  \left( \frac{x_{1}+\ldots+x_{n-1}}{n-1}\right)^{n-1} 
\end{aligned}
$$
所以$P(n)\Rightarrow P(n-1)$。



##### (b)

如果$P(n), P(2)$成立，那么
$$
\begin{aligned}
\prod_{i=1}^{2n} x_i
&= \left(\prod_{i=1}^{n} x_i\right) \times \left(\prod_{i=n+1}^{2n} x_i\right)\\
&\le  \left(\frac 1 n \sum_{i=1}^{n} x_i\right)^n \times \left(\frac 1 n\sum_{i=n+1}^{2n} x_i\right)^n\\
&\le  \left(\left(\frac 1 n \sum_{i=1}^{n} x_i \right) \times \left(\frac 1 n \sum_{i=n + 1}^{2n} x_i \right)\right)^n\\
&\le  \left(\left(\frac 1 {2n} \sum_{i=1}^{2n} x_i\right)^2\right)^n\\
&=\left(\frac 1 {2n} \sum_{i=1}^{2n} x_i\right)^{2n}

\end{aligned}
$$
所以$P(2n)$成立。



##### (c)

首先由$P(2)$成立以及(b)的结论可得$P(2^{k})$成立。

接着，对于任意$n \neq 2^k$，总存在$k$，满足$n< 2^k $，所以由(a)可得
$$
P(2^k)\Rightarrow P(2^k -1) \Rightarrow\ldots \Rightarrow P(n)
$$
从而$P(n)$成立。



#### 10

$A\to B$：

| 步骤 | $A$             | $B$             | $C$               |
| ---- | --------------- | --------------- | ----------------- |
| $0$  | $[1,\ldots, n]$ | 空              | 空                |
| $1$  | $[n]$           | 空              | $[1,\ldots, n-1]$ |
| $2$  | 空              | $[n]$           | $[1,\ldots, n-1]$ |
| $3$  | 空              | $[1,\ldots, n]$ | 空                |

注意到$A\to C, C\to B$和$B\to A$等价，所以
$$
Q_n \le 2 R_{n-1}+1
$$
另一方面，要使得第$n$个圆盘移动到$B$，该步骤至少要$1$次，并且此时前$n-1$个圆盘应该在$C$，$A\to C$的最少步骤数为$R_{n-1}$，$C\to B$的最少步骤数为$R_{n-1}$，所以
$$
Q_n \ge 2 R_{n-1}+1
$$
综上
$$
Q_{n}=\left\{\begin{array}{cc}
0, & n=0 \\
2 R_{n-1}+1, & n>0
\end{array}\right.
$$
$B\to A$：

| 步骤 | $A$               | $B$               | $C$   |
| ---- | ----------------- | ----------------- | ----- |
| $0$  | 空                | $[1,\ldots, n]$   | 空    |
| $1$  | $[1,\ldots, n-1]$ | $[n] $            | 空    |
| $2$  | $[1,\ldots, n-1]$ | 空                | $[n]$ |
| $3$  | 空                | $[1,\ldots, n-1]$ | $[n]$ |
| $4$  | $[n]$             | $[1,\ldots, n-1]$ | 空    |
| $5$  | $[1,\ldots, n]$   | 空                | 空    |

所以
$$
\begin{aligned}
R_n &\le R_{n-1}+1 +Q_{n-1}+1+R_{n-1}\\
&= 2R_{n-1}+1+ Q_{n-1}+1\\
&= Q_n +Q_{n-1}+1

\end{aligned}
$$
另一方面，第$n$个圆盘从$B$到$A$必然要经历两步：

- 第一步：$B\to C$，此时前$n-1$个圆盘必然在$A$，即前$n-1$个圆盘要从$B$移动到$A$，这部分的步骤数$\ge  R_{n-1}+1$
- 第二步：$C\to A$，此时前$n-1$个圆盘必然在$B$，即前$n-1$个圆盘要从$A$移动到$B$，所以这部分的步骤数$\ge Q_{n-1}+1$
- 第三步：将$B$上的圆盘移动到$A$，这步分的步骤数$\ge R_{n-1}$

所以
$$
\begin{aligned}
R_n &\ge R_{n-1}+1 +Q_{n-1}+1+R_{n-1}\\
&= 2R_{n-1}+1+ Q_{n-1}+1\\
&= Q_n +Q_{n-1}+1

\end{aligned}
$$
综上
$$
R_{n}=\left\{\begin{array}{cc}
0, & n=0 \\
Q_{n}+Q_{n-1}+1, & n>0
\end{array}\right.
$$



#### 11

##### (a)

先将前$2n-2$个圆盘移动到$C$，然后将最后两个圆盘移动到$B$，最后将$C$上的圆盘移动到$B$，所以递推关系为
$$
\begin{aligned}
A_n &=2 A_{n-1}+2\\
A_1 &= 2\\
\end{aligned}
$$
求解可得
$$
\begin{aligned}
A_n+2 & =2(A_{n-1} +2)\\
&= 2^{n-1}(A_1 + 2)\\
&= 2^{n+1}\\
A_n &= 2^{n+1}-2

\end{aligned}
$$
注意这种移动方式保持尺寸大小$\le n-1$的圆盘顺序不变，尺寸大小为$n$的圆盘顺序相反（利用归纳法可证）。



##### (b)

显然
$$
B_1 = 3
$$
$B\to A$有如下移动方式：

| 步骤 | $A$                            | $B$                                 | $C$                            | 步骤数    |
| ---- | ------------------------------ | ----------------------------------- | ------------------------------ | --------- |
| $0$  | $[1,-1,\ldots, n,-n]$          | 空                                  | 空                             | $0$       |
| $1$  | $[n, -n]$                      | $[1,-1\ldots,-(n-1), (n-1)]$        | 空                             | $A_{n-1}$ |
| $2$  | $[-n]$                         | $[1,-1\ldots,-(n-1), (n-1)]$        | $[n]$                          | $1$       |
| $3$  | $[-n] $                        | 空                                  | $[1,-1\ldots,(n-1), -(n-1),n]$ | $A_{n-1}$ |
| $4$  | 空                             | $[-n]$                              | $[1,-1\ldots,(n-1), -(n-1),n]$ | $1$       |
| $5$  | $[1,-1\ldots,-(n-1), (n-1),n]$ | $[-n]$                              | $[n]$                          | $A_{n-1}$ |
| $6$  | $[1,-1\ldots,-(n-1), (n-1),n]$ | $[n,-n]$                            | 空                             | $1$       |
| $7$  | 空                             | $[1,-1,\ldots,(n-1), -(n-1), n,-n]$ | 空                             | $A_{n-1}$ |

所以
$$
B_n \le 4A_{n-1}+3
$$
另一方面，$[n,-n]$按照顺序从$A$到$B$至少需要$3$次，具体如下：

- $n: A\to C$，要使得这步能移动，前$2n-2$个圆盘必然在$B$，这部分的步骤数$\ge  A_{n-1}+1$
- $-n:A\to B$，要使得这步能移动，前$2n-2$个圆盘必然在$C$，这部分的步骤数$\ge  A_{n-1}+1$
- $n:C\to B$，要使得这步能移动，前$2n-2$个圆盘必然在$A$，这部分的步骤数$\ge  A_{n-1}+1$
- 最后将$A$上的圆盘移动到$B$，这部分的步骤数$\ge  A_{n-1}$

所以
$$
B_n \ge 4A_{n-1}+3
$$
有注意按照(a)的方式操作$4$次，最终顺序必然是原始的顺序，从而上述不等号可以取到等号。

因此
$$
B_n = 4A_{n-1}+3 =2^{n+3}-5
$$




#### 12

不妨假设
$$
m_1\le m_2\le \ldots \le m_k
$$
基本情形：

$n=1$，此时
$$
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right) =A(m_1)= m_1
$$
一般情形：

第一步，把大小为$1,\ldots, n-1$的圆盘移动到另一棵柱子上，接着把$m_n$个大小为$n$的柱子移动到目标柱上，最后把大小为$1,\ldots, n-1$的圆盘移动到目标柱上，递推关系如下：
$$
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)= 2A\left(m_{1}, \ldots, m_{n-1}\right) + m_n
$$
递推可得
$$
\begin{aligned}
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)
&= 2A\left(m_{1}, \ldots, m_{n-1}\right) + m_n\\
&= 2^2  A\left(m_{1}, \ldots, m_{n-2}\right) + 2m_{n-1} + m_n\\
&= \ldots\\
&= 2^{n-1} A(m_1) + \sum_{i=0}^{n-2} 2^im_{n-i}\\
&=\sum_{i=0}^{n-1} 2^im_{n-i}
\end{aligned}
$$
如果
$$
m_i = 2
$$
那么
$$
\begin{aligned}
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)
&=\sum_{i=0}^{n-1} 2^im_{n-i}\\
&= \sum_{i=0}^{n-1} 2^{i+1}\\
&= 2(2^n-1)\\
&=2^{n+1}-2
\end{aligned}
$$
注意这种移动方式同样保持尺寸大小$\le n-1$的圆盘顺序不变，尺寸大小为$n$的圆盘顺序相反。



##### 补充

同样的，可以计算$B(m_1,\ldots, m_n)$。

情形1：$n=1$。

将前$m_1-1$个圆盘移动到另一棵柱子上（此时反序），然后将第$m_1$个圆盘移动到目标柱上，最后将另一棵柱子上的圆盘移动到目标柱上，因此
$$
\begin{aligned}
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)
&=B(m_1)\\
&= 2(m_1-1) +1\\
&=2m_1-1

\end{aligned}
$$
情形2：$m_n=1$。

此时利用之前的移动方式即可（因为一个元素反序等于没有反序），因此
$$
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right) =A\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)
$$
情形3：一般情形。

第一步，利用之前的方式将除了最后一个圆盘移动到另一个圆柱上，这一步的操作步数为
$$
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n} -1\right)
$$
第二步，将最后一个圆盘移动到目标柱上，这一步的操作步数为
$$
1
$$
第三步，将另一个圆盘上的元素移动到目标柱上，这一步的操作步数为
$$
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n} -1\right)
$$
注意到这样操作后，顺序不变，因此
$$
\begin{aligned}
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)
&=2A\left(m_{1}, \ldots, m_{n} -1\right)+1\\
&= 2\left( m_n -1+ \sum_{i=1}^{n-1} 2^im_{n-i}  \right)+1\\
&=  \sum_{i=0}^{n-1} 2^{i+1}m_{n-i} -1

\end{aligned}
$$
对比答案中的结果：
$$
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)=\begin{cases}
A\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right), &m_{n}=1 \\
2 m_{n}-1, & n=1 \\
2 A\left(m_{1}, \ldots, m_{n-1}\right)+2 m_{n}+B\left(m_{1}, \ldots, m_{n-1}\right)& n>1 \text { 且 } m_{n}>1 
\end{cases}
$$
求解该式：
$$
\begin{aligned}
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right) - B\left(m_{1}, \ldots, m_{n-1}\right)
&=  2 A\left(m_{1}, \ldots, m_{n-1}\right)+2 m_{n}\\
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right) - B(m_1) &= 
2\sum_{i=1}^{n-1}A\left(m_{1}, \ldots, m_{i}\right) + 2 \sum_{i=2}^{n} m_i\\
B\left(m_{1}, \ldots, m_{n}\right)&=
2\sum_{i=1}^{n-1}A\left(m_{1}, \ldots, m_{i}\right) + 2 \sum_{i=1}^{n} m_i -1\\
&= 2\sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=0}^{i-1} 2^jm_{i-j}+ 2 \sum_{i=1}^{n} m_i -1\\
&= 2 \sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=1}^{i} 2^{i-j}m_{j}+ 2 \sum_{i=1}^{n} m_i -1\\
&= 2\sum_{j=1}^{n-1} \sum_{i=j}^{n-1}2^{i-j}m_{j}+ 2 \sum_{i=1}^{n} m_i -1\\
&= 2\sum_{j=1}^{n-1} (2^{n-j} - 1)m_{j}+ 2 \sum_{i=1}^{n} m_i -1\\
&= \sum_{j=1}^{n-1} 2^{n+1-j} m_{j}+ 2  m_n -1\\
&= \sum_{j=1}^{n} 2^{n+1-j} m_{j} -1\\
&= \sum_{i=0}^{n-1} 2^{i+1}m_{n-i} -1
\end{aligned}
$$



#### 13

考虑$ZZ_{n-1}$到$ZZ_n$的变化，因为$Z$一共有三段，每一段和之前$3(n-1)$条线最多交于$3(n-1)$个交点，所以增加的区域数量为
$$
3\times (3(n-1)+1) = 9n-6
$$
另一方面，对于线段部分，有两个增加的区域是和射线部分构成的三角形，这部分重复计算了，所以实际上增加的区域数量为
$$
9n-6-2=9n-8
$$
所以递推关系为
$$
\begin{aligned}
ZZ_{n}&= ZZ_{n-1} + 9n-8\\
ZZ_1 &=2=9\times 1 - 8+1
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
ZZ_n
&= 9\sum_{i=1}^n  i- 8n +1\\
&=9\frac{n(n+1)}{2} -8n +1\\
&=\frac{9}{2}n^2 -\frac 7 2 n +1

\end{aligned}
$$



#### 14

考虑$P_n$和$P_{n-1}$的递推关系，将前$n-1$个平面投影到第$n$个平面上，那么第$n$个平面被划分为$L_{n-1}$个区域，所以
$$
P_n =  P_{n-1} + L_{n-1}
$$
所以很容易将此推广到高维空间。

对于$k$维空间，被$n$个$k-1$维超平面最多的划分数量为$P_n^{k}$，那么
$$
P_{n}^k = P_{n-1}^{k} + P^{k-1}_{n-1}
$$
特别的
$$
P_n^1 =1+ n
$$
下面证明
$$
P_{n}^k =\sum_{i=0}^k \binom n i
$$
利用数学归纳法证明该结论。

$k=1$时，即为线段情形，显然有
$$
P_{n}^k =\sum_{i=0}^k \binom n i =n +1
$$
$n=0$时，
$$
P_{n}^k =\sum_{i=0}^k \binom 0 i =1
$$
假设结论对于$n'\le n-1, k' \le k-1$时结论成立，那么
$$
\begin{aligned}
P_{n}^k - P_{n-1}^{k} &= P^{k-1}_{n-1} \\
P_{n-1}^k - P_{n-2}^{k} &= P^{k-1}_{n-2} \\
\ldots \\
P_{1}^k - P_{0}^{k} &= P^{k-1}_{0} \\
P_n^k - 1&= \sum_{i=0}^{n-1}P^{k-1}_{i}\\
P_n^k & = 1+\sum_{i=0}^{n-1}P^{k-1}_{i} \\
&=1+\sum_{i=0}^{n-1} \sum_{j=0}^{k-1} \binom i j\\
&= 1+\sum_{j=0}^{k-1}\sum_{i=j}^{n-1}  \binom i j\\
&= 1+\sum_{j=0}^{k-1}  \binom {n} {j+1}\\
&= 1+\sum_{j=1}^{k}  \binom {n} {j}\\
&= \sum_{j=0}^{k}  \binom {n} {j}
\end{aligned}
$$
所以结论对$n'=n,k'=k$也成立，从而结论得证。

备注：

这里利用了如下恒等式
$$
\sum_{j=i}^n\binom j i =\binom {n+1} {i+1}
$$



#### 15

显然$I(n)$和$J(n)$的递推关系相同，为
$$
\begin{aligned}
I(2 n+j)
&=2 I(n)+\beta_{j}, \quad j=0,1\\
\beta_0  &= -1\\
\beta_1 & = 1\\
I(2) & = 2\\
I(3)&=1

\end{aligned}
$$
其中$I(1)$无定义。

利用二进制表示法
$$
n=\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}, b_m=1
$$
我们有
$$
\begin{aligned}
I\left(\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\right) &=2 I\left(\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1}\right)_{2}\right)+\beta_{b_{0}} \\
&=4 I\left(\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{2}\right)_{2}\right)+2 \beta_{b_{1}}+\beta_{b_{0}} \\
&= \ldots \\

&=2^{m-1} f\left(\left(b_{m} b_{m-1}\right)_{2}\right)+
\sum_{i=0}^{m-2}\beta_{b_i}\\
&=\begin{cases}
2^{m-1} +
\sum_{i=0}^{m-2}\beta_{b_i}& b_{m-1}=1\\
2^m + \sum_{i=0}^{m-2}\beta_{b_i}& b_{m-1} =0
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
\left(0 1 \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_{2}& b_{m-1}=1\\
\left( 10 \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_{2}& b_{m-1} =0
\end{cases}
\end{aligned}
$$
注意到第一种情形对应$n\ge 2^{m} + 2^{m-1}$，第二种情形对应于$n < 2^m + 2^{m-1}$，那么
$$
\begin{aligned}
J(n)
&=\left( 1\beta_{b_{m-1}} \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_{2}\\
&= \begin{cases}
\left(1 1 \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_{2}& b_{m-1}=1\\
\left( 1(-1) \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_{2}& b_{m-1} =0
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
I(n)+2^{m}& b_{m-1}=1\\
I(n)-2^{m-1}&  b_{m-1} =0
\end{cases}

\end{aligned}
$$
即
$$
\begin{aligned}
I(n)

&= \begin{cases}
J(n)-2^{m}& n\ge 2^{m} + 2^{m-1}\\
J(n)+2^{m-1}& n < 2^m + 2^{m-1}
\end{cases}

\end{aligned}
$$



#### 16

由递推式
$$
\begin{aligned}
g(1)&=\alpha \\
g(2 n+j)&=3 g(n)+\gamma n+\beta_{j} ; \quad j=0,1, \quad n \ge  1
\end{aligned}
$$
可设
$$
g(n)=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1+C(n) \gamma
$$
(1)

取$\gamma = 0$，那么利用13页的(1.18)可得
$$
\begin{aligned}
g\left(\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\right)
&=g\left(\left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\right)\\
&=\left(\alpha_{b_{m}} \beta_{b_{m-1}} \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_3\\
&=\left(\alpha  \beta_{b_{m-1}} \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_3\\
&=3^m\alpha + \sum_{i=0}^{m-1} \beta_{b_i} 3^i\\
&= 3^m\alpha +\left(\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 3^i \right) \beta_0
+\left(\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 3^i \right) \beta_1\\
&=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1
\end{aligned}
$$
其中
$$
\begin{aligned}
n
&=2^m + l\\
&=\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\\
&=\left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\\
&0\le l < 2^{m} , m=0,1,\ldots


\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
 A(n)&= 3^m \\
 B_0(n)&=\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 3^i \\
 B_1(n)&=\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 3^i \\
 n &= \left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}
\end{aligned}
$$
(2)

取$g(n)=n$，我们有
$$
\begin{aligned}
1&=\alpha \\
2n +j &=3n +\gamma n +\beta_j, j=0,1
\end{aligned}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\alpha &= 1\\
\gamma &=-1\\
\beta_j&=j , j=0,1

\end{aligned}
$$
是使得上式恒成立的参数，因此
$$
\begin{aligned}
g(n)&=n\\
&=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1+C(n) \gamma\\
&= A(n)+B_1(n) -C(n)

\end{aligned}
$$
由此可得
$$
C(n)= n- A(n)- B_1(n)
$$
(3)

取$g(n)=1$，我们有
$$
\begin{aligned}
1&=\alpha \\
1 &=3 +\gamma n +\beta_j, j=0,1
\end{aligned}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\alpha &= 1\\
\gamma &=0\\
\beta_j&=-2 , j=0,1

\end{aligned}
$$
是使得上式恒成立的参数，因此
$$
\begin{aligned}
g(n)&=1\\
&=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1+C(n) \gamma\\
&= A(n)-2B_0(n) -2B_1(n)

\end{aligned}
$$
将之前的结论代入验证这点：
$$
\begin{aligned}
A(n)-2B_0(n) -2B_1(n)
&= 3^m - 2\left(\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 3^i+\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 3^i\right)\\
&=3^m - 2\left(\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 3^i+\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 3^i\right)\\
&= 3^m -2 \sum_{i=0}^{m-1} 3^i \\
&=1
\end{aligned}
$$
结论成立。



### 考试题

#### 17

假设$4$根柱子是的$a,b,c,d$，圆盘当前在柱子$a$上，目标是移动到柱子$b$上。

对于$W_{n(n+1) / 2}$，考虑如下移动方式：

- 将前$n(n-1) / 2$个圆盘移动到$c$（可以使用$4$根柱子）
- 将最后$n$个圆盘移动到$b$（可以使用$3$根柱子）
- 将$c$上的$n(n-1) / 2$个圆盘移动到$b$（可以使用$4$根柱子）

所以：
$$
W_{n(n+1) / 2} \le 2 W_{n(n-1) / 2}+T_{n}
$$
记
$$
a_n = n(n+1) / 2
$$
然后对不等式两边同除$2^n$，我们有
$$
\frac{W_{a_n}} {2^n} \le \frac{W_{a_{n-1}}}{2^{n-1}}+\frac{T_{n}}{2^n}
$$
累加可得
$$
\begin{aligned}
\frac{W_{a_n}} {2^n} &\le \frac{W_{a_{n-1}}}{2^{n-1}}+\frac{T_{n}}{2^n}\\
\frac{W_{a_{n-1}}} {2^{n-1}} &\le \frac{W_{a_{n-2}}}{2^{n-2}}+\frac{T_{n-1}}{2^{n-1}}\\
&\ldots\\
\frac{W_{a_1}} {2^1} &\le \frac{W_{a_{0}}}{2^{0}}+\frac{T_{1}}{2^1}\\
\end{aligned}
$$
累加可得
$$
\begin{aligned}
\frac{W_{a_n}} {2^n} 
&\le \frac{W_{a_{0}}}{2^{0}} + \sum_{i=1}^n \frac{T_{i}}{2^i}\\
&= \sum_{i=1}^n \frac{2^i - 1}{2^i}\\
&= n - \sum_{i=1}^n  2^{-i}\\
&=n-(1- 2^{-n})\\
&= n - 1+2^{-n}\\
W_{n(n+1) / 2}
&\le 2^n(n-1) +1

\end{aligned}
$$



#### 18

只需证明$n\ge 2$时的结论，因为$n=1$时结论显然。

只要说明，折线对应的$2n$条直线都不平行，并且，$2n$条直线中任意三条直线不交与一点即可。

对于第一个结论，第$j$条折线的两部分斜率的倒数分别为：
$$
\begin{aligned}
k_1^{j} & = -n^j\\
k_2^{j} & = -n^j - n^{-n}
\end{aligned}
$$
所以折线对应的$2n$条直线都不平行。

对于第二个结论，分两种情形讨论：

1. 两条直线来自于一组折线$j$，此时交点为$(n^{2j},0)$，另一条上直线必然不可能交于这点。

2. 三条直线分别来自于不同折线，注意到折线$j$对应的直线可以写成
   $$
   x=k^{j}_iy + n^{2j}
   $$
   所以条直线的交点为
   $$
   \begin{aligned}
   k^{j_1}_{i_1} y+ n^{2j_1}&=k^{j_2}_{i_2} y+n^{2j_2} \\
   y&= -\frac{ n^{2j_1} -n^{2j_2}}{k^{j_1}_{i_1} - k^{j_2}_{i_2}}
   \end{aligned}
   $$
   对于该交点，一共有四种情形（假设$j_1 > j_2$）：

   - $i_1= i_2 = 1$：

     - $$
       \begin{aligned}
       y 
       &=  -\frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ -n^{j_1} +n^{j_2}}\\
       &= n^{j_1} + n^{j_2}
       \end{aligned}
       $$

   - $i_1= 1, i_2= 2$：

     - $$
       \begin{aligned}
       y 
       &=  -\frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ -n^{j_1} +n^{j_2} + n^{-n}}\\
       &= \frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ n^{j_1} -n^{j_2} -n^{-n}}
       \end{aligned}
       $$

   - $i_1= i_2 = 2$：

     - $$
       \begin{aligned}
       y 
       
       &=-\frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ -n^{j_1} -n^{-n}+n^{j_2}+n^{-n}}\\
       &=  -\frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ -n^{j_1} +n^{j_2}}\\
       &= n^{j_1} + n^{j_2}
       \end{aligned}
    $$
   
- $i_1= 2, i_2= 1$：
   
     - $$
       \begin{aligned}
       y 
       &=  -\frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ -n^{j_1}-n^{-n}+n^{j_2} }\\
       &= \frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ n^{j_1}-n^{j_2} +n^{-n}}
       \end{aligned}
    $$
   
   注意到
   $$
   \begin{aligned}
   n^n (n^{j_1} -n^{j_2})
   &= n^n n^{j_2} (n^{j_1-j_2} -1)\\
   &\ge   n^n n^{j_2} (3-1) \\
   &= n^n n^{j_2} + n^n n^{j_2}  \\
   &\ge n^{j_1} + 2^2 n^{j_2}\\
   &\ge n^{j_1} +n^{j_2} +1\\
   &\ge n^{j_1} +n^{j_2} -1\\
   n^{-n}&\le \frac  {n^{j_1} -n^{j_2}}{ n^{j_1} +n^{j_2} +1}\\
   n^{-n}&\le \frac  {n^{j_1} -n^{j_2}}{ n^{j_1} +n^{j_2} -1}
   \end{aligned}
   $$
   所以
   $$
   \begin{aligned}
   \frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ n^{j_1} -n^{j_2} -n^{-n}}
   &\le \frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{n^{j_1} -n^{j_2} -\frac  {n^{j_1} -n^{j_2}}{ n^{j_1} +n^{j_2} +1}}\\
   &= \frac{n^{j_1} +n^{j_2}}{1 -\frac  {1}{ n^{j_1} +n^{j_2} +1}}\\
   &=n^{j_1} +n^{j_2} +1\\
   \frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{ n^{j_1} -n^{j_2} +n^{-n}}
   &\ge \frac{n^{2j_1} -n^{2j_2}}{n^{j_1} -n^{j_2} +\frac  {n^{j_1} -n^{j_2}}{ n^{j_1} +n^{j_2} -1}}\\
   &\ge \frac{n^{j_1} +n^{j_2}}{1 +\frac  {1}{ n^{j_1} +n^{j_2} -1}}\\
   &=n^{j_1} +n^{j_2} -1\\
   \end{aligned}
   $$
   即交点的纵坐标属于区间
   $$
   [n^{j_1} +n^{j_2} -1, n^{j_1} +n^{j_2} +1]
   $$
   对于$j_2\neq  j_3$，显然有
   $$
   [n^{j_1} +n^{j_2} -1, n^{j_1} +n^{j_2} +1] \cap [n^{j_1} +n^{j_3} -1, n^{j_1} +n^{j_3} +1] =\varnothing
   $$
   现在考虑直线$j_1,j_2,j_3$，其中$(j_1>j_2>j_3)$，$j_2$，$j_3$和$j_1$的交点记为$y_{j_1,j_2},y_{j_1,j_3}$，因为$y_{j_1,j_2},y_{j_1,j_3}$属于不相交的区间，所以
   $$
   y_{j_1,j_2}\neq y_{j_1,j_3}
   $$
   这就说明任意三条直线不交于一点。



#### 19

考虑两个折线相交的情形，最优的情况应该是两条折线有$4$个交点。

考虑如下三图，其中$\angle AO_1 B= \angle GO_2 B = \angle CO_3 D =\pi / 6 $。

$\angle DO_1 B \le  \pi / 6$，此时只有$3$个交点：

![2021012901](https://github.com/Doraemonzzz/md-photo/blob/master/%E5%85%B7%E4%BD%93%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E7%AC%AC1%E7%AB%A0%20%E9%80%92%E5%BD%92%E9%97%AE%E9%A2%98/2021012901.jpg?raw=true)

$\pi / 6<\angle DO_1 B < 5\pi /6$，此时有$4$个交点：

![2021012902](https://github.com/Doraemonzzz/md-photo/blob/master/%E5%85%B7%E4%BD%93%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E7%AC%AC1%E7%AB%A0%20%E9%80%92%E5%BD%92%E9%97%AE%E9%A2%98/2021012902.jpg?raw=true)

$  5\pi / 6 \le \angle DO_1 B  \le \pi $，此时只有$3$个交点：

![2021012903](https://github.com/Doraemonzzz/md-photo/blob/master/%E5%85%B7%E4%BD%93%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E7%AC%AC1%E7%AB%A0%20%E9%80%92%E5%BD%92%E9%97%AE%E9%A2%98/2021020601.jpg?raw=true)

对每个折线，利用参数$(x, y, \theta)$描述，（$x,y$为直线交点的坐标，$\theta$为直线和水平方向夹角，另一条直线和水平方向的夹角为$\theta+\pi /6$）那么从上图中可以看出，两个折线有$4$个交点当且仅当
$$
\pi / 6 < |\theta_1 - \theta_2| < 5\pi / 6
$$
对于$n$个折线，至少存在两个折线的夹角之差$\le {2\pi }/{n}$，所以如果
$$
{2\pi }/{n} < \pi / 6 \Leftrightarrow n > 12
$$
那么必然存在两个折线的交点不是$4$个，所以结论不成立。

从之前讨论中，不难将结论推广如下：

记第$n$条折线的夹角为$\theta_n\in [0, \pi)$，如果
$$
\lim_{n\to\infty}\inf \theta_n \neq 0
$$
那么当$n$充分大时，$n$条折线必然无法得到$Z_n$个区域。



#### 20

由递推式
$$
\begin{aligned}
h(1)&=\alpha \\
h(2 n+j)&=4 h(n)+\gamma_{j} n+\beta_{j}, \quad j=0,1, \quad n \ge 1
\end{aligned}
$$
可设
$$
h(n)=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1+C_0(n) \gamma_0+C_1(n) \gamma_1
$$
取$\gamma_j = 0,j =0,1$，那么利用13页的(1.18)可得
$$
\begin{aligned}
h\left(\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\right)
&=g\left(\left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\right)\\
&=\left(\alpha_{b_{m}} \beta_{b_{m-1}} \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_4\\
&=\left(\alpha  \beta_{b_{m-1}} \beta_{b_{m-2}} \ldots \beta_{b_{1}} \beta_{b_{0}}\right)_4\\
&=4^m\alpha + \sum_{i=0}^{m-1} \beta_{b_i} 4^i\\
&= 4^m\alpha +\left(\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 4^i \right) \beta_0
+\left(\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 4^i \right) \beta_1\\
&=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1
\end{aligned}
$$
其中
$$
\begin{aligned}
n
&=2^m + l\\
&=\left(b_{m} b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\\
&=\left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}\\
&0\le l < 2^{m} , m=0,1,\ldots


\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
 A(n)&=4^m \\
 B_0(n)&=\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 4^i \\
 B_1(n)&=\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 4^i \\
 n &= \left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}
\end{aligned}
$$
(2)

取$h(n)=n$，我们有
$$
\begin{aligned}
1&=\alpha \\
2n +j &=4n +\gamma_j n +\beta_j, j=0,1
\end{aligned}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\alpha &= 1\\
\gamma_j &=-2\\
\beta_j&=j , j=0,1

\end{aligned}
$$
是使得上式恒成立的参数，因此
$$
\begin{aligned}
h(n)&=n\\
&=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1+C_0(n) \gamma_0+C_1(n) \gamma_1\\
&= A(n)+B_1(n)-2C_0(n) -2C_1(n) 

\end{aligned}
$$
由此可得
$$
C_0(n) +C_1(n)=(A(n)+B_1(n) - n )/2
$$
(3)

取$h(n)=n^2$，我们有
$$
\begin{aligned}
1&=\alpha \\
(2n+j)^2&=4n^2 +\gamma_j n +\beta_j, j=0,1\\
4n^2 + 4jn +j^2&=4n^2 +\gamma_j n +\beta_j, j=0,1
\end{aligned}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\alpha &= 1\\
\gamma_j &=4j\\
\beta_j&=j^2 , j=0,1

\end{aligned}
$$
是使得上式恒成立的参数，因此
$$
\begin{aligned}
h(n)&=n^2\\
&=A(n) \alpha+B_0(n) \beta_0+B_1(n) \beta_1+C_0(n) \gamma_0+C_1(n) \gamma_1\\
&= A(n)+B_1(n) +4C_1(n) 

\end{aligned}
$$
由此可得
$$
C_1(n)=(n^2 - A(n)- B_1(n)) / 4
$$
结合
$$
C_0(n) +C_1(n)=(A(n)+B_1(n) - n )/2
$$
可得
$$
\begin{aligned}
C_0(n)
&=(A(n)+B_1(n) - n )/2 -(n^2 - A(n)- B_1(n)) / 4\\
&= -\frac {n} 2  -\frac{n^2} 4 +\frac {3A(n)}{4}+\frac {3B_1(n)}{4}

\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
 A(n)&=4^m \\
 B_0(n)&=\sum_{i\in \{i|b_i=0, i <m\}} 4^i \\
 B_1(n)&=\sum_{i\in \{i|b_i=1, i <m\}} 4^i \\
 C_0(n)&=-\frac {n} 2  -\frac{n^2} 4 +\frac {3A(n)}{4}+\frac {3B_1(n)}{4}\\
 C_1(n)&=n^2 - A(n)- B_1(n)\\
 n &= \left(1 b_{m-1} \ldots b_{1} b_{0}\right)_{2}
\end{aligned}
$$



#### 21

起点的选择是随意的，因为增加一定的偏移量即可。

这里不妨设以$n+1$为起点，那么选择$n+1,\ldots, 2n$的最大公约数$d$即可，这是因为
$$
d  \equiv 0 \mod {2n}
$$
所以第一轮删去$n+1$，此时起点变成$n+2$。

对于第二轮，因为
$$
d  \equiv 0 \mod {2n-1}
$$
所以第二轮删去$n+2$。

利用归纳法可得第$i$轮删去$n+i$，所以结论成立。



### 重点

4, 6, 10, 11, 12, 18, 19, 21