## 第3章 整值函数

### 热身题

#### 1

注意到
$$
\begin{aligned}
2^m &\le 2^m + l < 2^{m} + 2^m\\
m &\le \log_2(2^m + l) <m+1\\
m&\le \log_2 n < m+1
\end{aligned}
$$
所以
$$
m = \lfloor \log_2n \rfloor
$$
因此
$$
\begin{aligned}
m &= \lfloor \log_2n \rfloor\\
l &= n -2^{\lfloor \log_2n \rfloor}

\end{aligned}
$$



#### 2

如果$x \ge \lfloor x\rfloor + 0.5$，那么结果为$\lceil x \rceil$，否则结果为$\lfloor x\rfloor$，因此结果为
$$
\lceil x \rceil [x \ge \lfloor x\rfloor + 0.5] + 
\lfloor x \rfloor [x < \lfloor x\rfloor + 0.5]
$$



#### 3

$$
\begin{aligned}
m\alpha- 1&< \lfloor m \alpha\rfloor \le  m\alpha\\
(m\alpha- 1)n&< \lfloor m \alpha\rfloor n  \le  m\alpha n\\
mn-1<mn - n/\alpha &< \lfloor m \alpha\rfloor n /\alpha  \le  mn
\end{aligned}
$$

注意到$\alpha$为无理数，所以
$$
mn-1<mn - n/\alpha < \lfloor m \alpha\rfloor n /\alpha <  mn
$$
因此
$$
\lfloor\lfloor m \alpha\rfloor n /\alpha\rfloor  = mn-1
$$


#### 4

个人感觉水平0应该是计算。



#### 5


$$
\begin{aligned}
\lfloor n x\rfloor&=n\lfloor x\rfloor && \Leftrightarrow \\
\lfloor n (\lfloor x\rfloor + \{x\})\rfloor &= n\lfloor x\rfloor && \Leftrightarrow\\
\lfloor n \lfloor x\rfloor +n \{x\}\rfloor&= n\lfloor x\rfloor && \Leftrightarrow\\
n \lfloor x\rfloor +\lfloor n \{x\}\rfloor &= n\lfloor x\rfloor && \Leftrightarrow\\
\lfloor n \{x\}\rfloor  &= 0&& \Leftrightarrow\\
 n \{x\} & < 1&& \Leftrightarrow\\
 \{x\} & <\frac 1 n 
\end{aligned}
$$



#### 6

结论是：
$$
\begin{aligned}
\lfloor f(x)\rfloor&=\lfloor f(\lceil x\rceil )\rfloor\\
\lceil f(x)\rceil &=\lceil f(\lfloor x\rfloor)\rceil

\end{aligned}
$$
只证明第一个结论，第二个结论同理可得。

证明：

如果$x = \lceil x\rceil$，那么结论显然成立。

否则$x < \lceil x\rceil$，由$f$递减可得：
$$
\begin{aligned}
f(x)&> f(\lceil x\rceil) \\
\lfloor f(x)\rfloor & \ge \lfloor f(\lceil x\rceil)\rfloor
\end{aligned}
$$
如果$\lfloor f(x)\rfloor > \lfloor f(\lceil x\rceil)\rfloor$，注意到
$$
\begin{aligned}
\lfloor f(x)\rfloor& \le f(x)  < \lfloor f(x)\rfloor + 1\\
\lfloor f(\lceil x\rceil)\rfloor& \le f(\lceil x\rceil)  < \lfloor f(\lceil x\rceil)\rfloor + 1
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
f(x)&\ge \lfloor f(x)\rfloor \\
&\ge \lfloor f(\lceil x\rceil)\rfloor + 1 && 根据条件\\
& > f(\lceil x\rceil)

\end{aligned}
$$
由函数的连续性可得存在$x\le y < \lceil x\rceil$，满足
$$
f(y) = \lfloor f(x)\rfloor
$$
这推出$y$为整数，但是这与$x\le y < \lceil x\rceil$矛盾。



#### 7

$$
\begin{aligned}
X_{n}&=X_{n-m}+1\\
&= X_{n- m\lfloor n/m \rfloor} +  \lfloor n/m \rfloor \\
&= n- m\lfloor n/m \rfloor +  \lfloor n/m \rfloor\\
&= (n\text{ mod }m) +  \lfloor n/m \rfloor\
\end{aligned}
$$



#### 8

利用反证法。

如果每个盒子的物品数量$< \lceil n / m\rceil$，注意到物品数量为整数，这等价于每个盒子的物品数量$\le  \lceil n / m\rceil - 1$，那么物品总数
$$
\le  m \times (\lceil n / m\rceil-1) <m \times n / m = n
$$
这就产生了矛盾。

如果每个盒子的物品数量$> \lfloor n / m\rfloor$，注意到物品数量为整数，这等价于每个盒子的物品数量$\ge  \lfloor n / m\rfloor + 1$，那么物品总数
$$
\ge m\times (\lfloor n / m\rfloor + 1) > m \times (n/m)=n
$$
这就产生了矛盾。



#### 9

考虑递归的转换过程：
$$
(m,n)\to (mq-n, nq)
$$
只要证明$mq-n < m$即可，因为如果该性质满足，那么最多经过$m-1$步，$mq-n$就会变成$1$，递归停止。

注意到
$$
\begin{aligned}
\frac n m &\le q =\left\lceil \frac n m \right\rceil< \frac n m + 1\\
n &\le m q < n + m\\
0&\le mq- n< m

\end{aligned}
$$
因此结论成立。



### 基础题

#### 10

注意到
$$
\left\lceil \frac{2 x+1}{4}\right \rceil-\left\lfloor\frac{2 x+1}{4}\right\rfloor=\begin{cases}
1 & \frac{2 x+1}{4}不是整数\\
0 & \frac{2 x+1}{4}是整数
\end{cases}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
\left\lceil\frac{2 x+1}{2}\right\rceil-\left\lceil\frac{2 x+1}{4}\right\rceil+\left\lfloor\frac{2 x+1}{4}\right\rfloor
&= \left\lceil\frac{2 x+1}{2}\right\rceil-r \\
&=  \left\lceil x +\frac 1 2  - r\right\rceil \\
&=\begin{cases}
 \left\lceil x -\frac 1 2 \right\rceil & \frac{2 x+1}{4}不是整数\\
\left\lceil x +\frac 1 2 \right\rceil & \frac{2 x+1}{4}是整数
\end{cases}
\end{aligned}
$$
注意到$\frac{2x+1}{4}$为整数等价于
$$
x= 2k-\frac 1 2 , k\in \mathbb Z
$$
所以此时
$$
\left\lceil x +\frac 1 2 \right\rceil = 2k =\lceil x \rceil
$$
另一方面
$$
\begin{aligned}
\left\lceil x -\frac 1 2 \right\rceil
&=\left\lceil \lfloor x \rfloor +\{x\}-\frac 1 2 \right\rceil\\

&=\begin{cases}
 \lfloor x \rfloor & \{x\} \le \frac 1 2\\
 \lfloor x \rfloor +1  & \{x\}> \frac 1 2
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
 \lfloor x \rfloor & \{x\} \le \frac 1 2\\
 \lceil x \rceil  & \{x\}> \frac 1 2
\end{cases}

\end{aligned}
$$
综上
$$
\begin{aligned}
\left\lceil\frac{2 x+1}{2}\right\rceil-\left\lceil\frac{2 x+1}{4}\right\rceil+\left\lfloor\frac{2 x+1}{4}\right\rfloor
&=\begin{cases}
 \left\lceil x -\frac 1 2 \right\rceil & \frac{2 x+1}{4}不是整数\\
\left\lceil x +\frac 1 2 \right\rceil & \frac{2 x+1}{4}是整数
\end{cases}\\
&=\begin{cases}
 
\left\lceil x \right\rceil & \frac{2 x+1}{4}是整数或\{x\}>\frac 1 2 \\
\lfloor x \rfloor & 其他\\
\end{cases}
\end{aligned}
$$



#### 11

如果$\alpha= \beta$，区间$(\alpha,\beta) =\varnothing$，所以要排除。

如果$\alpha <\beta$，假设整数$n$在该区间内，那么
$$
\alpha < n < \beta
$$
根据73页3.7可得，这等价于
$$
\lfloor  \alpha \rfloor < n < \lceil \beta\rceil
$$
所以$(\alpha,\beta)$内的整数为
$$
\lfloor  \alpha \rfloor + 1 ,\ldots,  \lceil \beta\rceil -1
$$
因此整数数量为
$$
\lceil \beta\rceil -1 - \lfloor  \alpha \rfloor - 1 + 1 =\lceil \beta\rceil- \lfloor  \alpha \rfloor - 1
$$



#### 12

假设
$$
n = km + r, 0\le r < m
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\left\lceil \frac{n}{m}\right\rceil &= k + [r\ne 0] \\
\left\lfloor\frac{n+m-1}{m}\right\rfloor &=
\left\lfloor\frac{km+r+m-1}{m}\right\rfloor \\
&=k+1 +\left\lfloor\frac{r-1}{m}\right\rfloor \\
&= k+1- [r= 0] \\
&=k + [r\ne 0] 
\end{aligned}
$$
因此
$$
\left\lceil \frac{n}{m}\right\rceil=\left\lfloor\frac{n+m-1}{m}\right\rfloor
$$



#### 13

结合课本80页的结论，$\operatorname{Spec}(\alpha)$ 和 $\operatorname{Spec}(\beta)$ 给出了正整数的划分等价于，对于任意的$n\in \mathbb Z^+$，都有
$$
\begin{aligned}
\left\lfloor \frac{n+1}{\alpha}\right\rfloor+\left\lfloor\frac{n+1}{\beta}\right\rfloor&=n \\
\frac{n+1}{\alpha}-\left\{ \frac{n+1}{\alpha}\right\}+\frac{n+1}{\beta}-\left\{ \frac{n+1}{\beta}\right\}&=n\\
(n+1)\left(\frac 1\alpha + \frac 1 \beta - 1\right)
&= \left\{ \frac{n+1}{\alpha}\right\}+\left\{ \frac{n+1}{\beta}\right\} - 1
\end{aligned}
$$
接着分两个方向证明。

$\Rightarrow$：

注意到
$$
\left\{ \frac{n+1}{\alpha}\right\}+\left\{ \frac{n+1}{\beta}\right\} - 1 \in [-1, 1)
$$
因此
$$
\begin{aligned}
\left| (n+1)\left(\frac 1\alpha + \frac 1 \beta - 1\right)\right| &\le 1,\forall n\in \mathbb Z^+ \\
\left|\left(\frac 1\alpha + \frac 1 \beta - 1\right)\right| &\le \frac 1 { n+1},\forall n\in \mathbb Z^+ \\
\end{aligned}
$$
令$n\to \infty$可得
$$
\begin{aligned}
\left| \frac 1\alpha + \frac 1 \beta -  1 \right| &\le 0\\
\frac 1\alpha + \frac 1 \beta &=  1

\end{aligned}
$$
$\Leftarrow$：

如果
$$
\frac 1\alpha + \frac 1 \beta = 1
$$
要证明
$$
(n+1)\left(\frac 1\alpha + \frac 1 \beta - 1\right)
= \left\{ \frac{n+1}{\alpha}\right\}+\left\{ \frac{n+1}{\beta}\right\} - 1
$$
只需证明
$$
\left\{ \frac{n+1}{\alpha}\right\}+\left\{ \frac{n+1}{\beta}\right\} - 1=0
$$
注意到$\frac{n+1}{\alpha}$和$\frac{n+1}{\beta}$都是无理数，且和为整数：
$$
\frac{n+1}{\alpha}+ \frac{n+1}{\beta}=n+1
$$
因此下式成立：
$$
\left\{ \frac{n+1}{\alpha}\right\}+\left\{ \frac{n+1}{\beta}\right\} - 1=0
$$

结论得证。



#### 14

注意到
$$
x \bmod y = z \bmod y \Leftrightarrow x-z = ky, k\in\mathbb Z
$$
所以该命题等价于
$$
\begin{aligned}
(x \bmod ny) - x &= ky, k\in \mathbb Z\\
x- ny\lfloor x/ (ny)\rfloor - x & = ky , k\in \mathbb Z\\
- ny\lfloor x/ (ny)\rfloor & = ky, k\in \mathbb Z\\
-n\lfloor x/ (ny)\rfloor & = k,k\in \mathbb Z
\end{aligned}
$$
因此结论成立。



#### 15

考虑71页3.24
$$
n=\left\lceil\frac{n}{m}\right\rceil+\left\lceil\frac{n-1}{m}\right\rceil+\cdots+\left\lceil\frac{n-m+1}{m}\right \rceil
$$
取
$$
n=\left\lceil m x\right\rceil
$$
利用60页3.11可得
$$
\begin{aligned}
\left\lceil m x\right\rceil
&=\left\lceil\frac{\lceil m x \rceil}{m}\right\rceil+\left\lceil\frac{\lceil m x \rceil-1}{m}\right\rceil+\cdots+\left\lceil\frac{\lceil m x \rceil-m+1}{m}\right \rceil \\
&=\left\lceil\frac{ m x }{m}\right\rceil+\left\lceil\frac{m x -1}{m}\right\rceil+\cdots+\left\lceil\frac{ m x -m+1}{m}\right \rceil\\
&= \left\lceil x\right\rceil+\left\lceil x-\frac{ 1}{m}\right\rceil+\cdots+\left\lceil x-\frac{m-1}{m}\right \rceil
\end{aligned}
$$


#### 16

这里$n$应该是指整数，所以
$$
n \bmod 2=\begin{cases}
0 & n = 2k, k\in \mathbb Z\\
1 & n = 2k+1, k\in \mathbb Z
\end{cases}= \left(1-(-1)^{n}\right) / 2
$$
对于另一种情形：
$$
n \bmod 3=\begin{cases}
0 & n = 3k, k\in \mathbb Z\\
1 & n = 3k+1, k\in \mathbb Z\\
2 & n = 3k+2, k\in \mathbb Z\\
\end{cases}
$$
现在需要用下式统一表达
$$
a+b \omega^{n}+c \omega^{2 n}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
&\begin{cases}
a + b\omega^{3k} + c \omega^{6k} = 0\\
a + b\omega^{3k+1} + c \omega^{6k+2} = 1\\
a + b\omega^{3k+2} + c \omega^{6k+4} = 2
\end{cases}\\

&\begin{cases}
a + b + c  = 0\\
a + b\omega + c \omega^2 = 1\\
a + b\omega^2 + c \omega^4 = 2
\end{cases}\\

\end{aligned}
$$
求解可得
$$
\begin{cases}
a = 1\\
b = -\frac{\omega}{\omega- 1}\\
c= \frac{1}{\omega - 1}
\end{cases}
$$
因此
$$
n \bmod 3=1- \frac{\omega^{n+1} -\omega^{2n} }{\omega - 1}
$$



#### 17

根据86页3.26可得
$$
\sum_{0 \le k<m}\lfloor x+k / m\rfloor = \lfloor m x\rfloor
$$
另一方面
$$
\begin{aligned}
\sum_{0 \le k<m}\lfloor x+k / m\rfloor
= &\sum_{0 \le k<m}\sum_{j}[1 \le j \le x+k / m]\\
=& \sum_{j} \sum_{0 \le k<m}[1 \le j \le x+k / m]\\
=& \sum_{j} \sum_{0 \le k<m}[m(j-x) \le k][1\le j]\\
=& \sum_{j} \sum_{k }[m(j-x) \le k] [0 \le k][k < m][1\le j]\\
=& \sum_{j} \sum_{k}[m(j-x) \le k] [0 \le k][k < m][1\le j\le \lceil x \rceil -1 ]\\
&+\sum_{j} \sum_{k}[m(j-x) \le k] [0 \le k][k < m][\lceil x \rceil \le j < x+1]\\
=& \sum_{j=1}^{\lceil x \rceil -1} \sum_{k=0}^{m-1} 1
+\sum_{j=\lceil x \rceil} \sum_{k}[m(j-x) \le k < m] \\
=& m(\lceil x \rceil -1)+(m- \lceil m(\lceil x \rceil-x)\rceil )\ 根据 77页公式\\
=&m\lceil x \rceil  -\lceil m(\lceil x \rceil-x)\rceil\\
=& m\lceil x \rceil-  m\lceil x \rceil - \lceil m(-x)\rceil\\
=& \lfloor mx\rfloor
\end{aligned}
$$



#### 18

$$
\begin{aligned}
S&= \sum_{0 \le j<\lceil n \alpha\rceil} \sum_{k>n}\left[j \alpha^{-1} \le k<(j+v) \alpha^{-1}\right]\\
&= \sum_{0 \le j<n \alpha} \sum_{k>n}\left[j \alpha^{-1} \le k<(j+v) \alpha^{-1}\right]\\
&\le   \sum_{k>n}\left[j \alpha^{-1} \le k<(n\alpha +v) \alpha^{-1}\right]\\
& \le \sum_{k}\left[n \le k<n+\alpha^{-1}v \right]\\
&= \lceil \alpha^{-1}v + n\rceil - \lceil  n\rceil \\
&=\lceil \alpha^{-1}v\rceil
\end{aligned}
$$



### 作业题

#### 19

设
$$
m= \left\lfloor\log _{b} x\right\rfloor
$$
那么该等式等价于
$$
\begin{aligned}
m&\le \log _{b}\lfloor x\rfloor < m+1 \\
b^m &\le \lfloor x\rfloor < b^{m+1}
\end{aligned}
$$
如果$b$是整数，那么上式等价于
$$
\begin{aligned}
b^m &\le x  < b^{m+1}\\
\log_b x - 1   &< m \le \log_b x
\end{aligned}
$$
显然$m$满足该条件。

如果$b$不是整数，那么取$x=b$，我们有
$$
\begin{aligned}
\left\lfloor\log _{b} x\right\rfloor & = 1\\
\lfloor\log _{b}\lfloor x\rfloor \rfloor&= 0
\end{aligned}
$$
此时结论不成立。

因此充要条件是$b$是整数。



#### 20

$$
\begin{aligned}
\sum_{\alpha \le i \le \beta, i=kx, k\in \mathbb Z} i
&= \sum_{\alpha /x \le k \le \beta /x, k\in \mathbb Z} kx\\
&= \sum_{\lceil \alpha /x \rceil \le k  \le \lfloor \beta /x \rfloor, k\in \mathbb Z} kx\\
&= x\frac{(\lceil \alpha /x \rceil+ \lfloor \beta /x \rfloor)(\lfloor \beta /x \rfloor-\lceil \alpha /x \rceil + 1)}{2}
\end{aligned}
$$




#### 21

对于自然数$n$，其十进制表示为
$$
n=\sum_{i=0}^{l-1}a_i 10^i
$$
如果$a_{l-1}=1$，那么
$$
\begin{aligned}
n &\ge  10^{l-1}\\
n & \le 10^{l-1}+\sum_{i=0}^{l-2}9\times 10^i\\
&= 2\times 10^{l-1} -1 \\
10^{l-1}&\le n \le  2\times 10^{l-1} -1
\end{aligned}
$$
将$n=2^m$代入可得
$$
\begin{aligned}
10^{l-1}&\le 2^m \le  2\times 10^{l-1} -1\\
(l-1)\log_210 &\le m \le \log_2(2\times 10^{l-1} -1) < 1 + (l-1)\log_210
\end{aligned}
$$
所以对于固定的$l$，只有一个整数$m$满足条件，注意到$2^{M}$的十进制表示位数为$\lfloor \log_{10}2^M\rfloor + 1\triangleq k$，因此结果为
$$
k= \lfloor \log_{10}2^M\rfloor + 1
$$



#### 22

假设$n$的二进制表示为
$$
n=\sum_{i=0}^{l-1} n_i \times 2^i, l = \lfloor \log_{2}n\rfloor + 1
$$
那么
$$
\begin{aligned}
S_n
&=\sum_{k \ge 1}\left\lfloor n / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor\\
&= \sum_{k \ge 1}\left\lfloor \left(\sum_{i=0}^{l-1} n_i \times 2^i\right) /2^k+\frac{1}{2}\right\rfloor\\
&=\sum_{k =1}^{l}\left\lfloor \left(\sum_{i=0}^{l-1} n_i \times 2^i\right) /2^k+\frac{1}{2}\right\rfloor\\
&=\sum_{k =1}^{l}\left\lfloor \left(\sum_{i=k}^{l-1} n_i \times 2^{i-k}\right) +\frac{n_{k-1}+1}{2} + \left(\sum_{i=1}^{k-2} n_i \times 2^{i-k}\right)\right\rfloor \\
&= \sum_{k =1}^{l} \left(\sum_{i=k}^{l-1} n_i \times 2^{i-k}\right)  + \sum_{k =1}^{l}
\left\lfloor \frac{n_{k-1}+1}{2} \right\rfloor\\
&=\sum_{i=1}^{l-1}n_i \sum_{k=1}^{i}2^{i-k}+\sum_{i=0}^{l-1} n_i\\
&=\sum_{i=1}^{l-1}n_i (2^i-1)+\sum_{i=0}^{l-1} n_i\\
&=\sum_{i=0}^{l-1}n_i 2^i\\
&= n
\end{aligned}
$$
对于$T_n$，我们有
$$
\begin{aligned}
T_n
&=\sum_{k \ge 1}2^k\left\lfloor n / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor^2\\
&= \sum_{k \ge 1}2^k\left\lfloor \left(\sum_{i=0}^{l-1} n_i \times 2^i\right) /2^k+\frac{1}{2}\right\rfloor^2\\
&=\sum_{k =1}^{l}2^k\left\lfloor \left(\sum_{i=0}^{l-1} n_i \times 2^i\right) /2^k+\frac{1}{2}\right\rfloor^2\\
&=\sum_{k =1}^{l}2^k\left\lfloor \left(\sum_{i=k}^{l-1} n_i \times 2^{i-k}\right) +\frac{n_{k-1}+1}{2} + \left(\sum_{i=1}^{k-2} n_i \times 2^{i-k}\right)\right\rfloor^2 \\
&=\sum_{k =1}^{l}2^k\left(\left(\sum_{i=k}^{l-1} n_i \times 2^{i-k}\right) +n_{k-1} \right)^2 \\
&= \sum_{k =1}^{l}2^k\left(\left(\sum_{i=k}^{l-1} n_i \times 2^{i-k}\right) ^2+2\left(\sum_{i=k}^{l-1} n_i \times 2^{i-k}\right)n_{k-1} + n_{k-1}^2 \right)
\end{aligned}
$$
这样是很难的计算的，下面从递归的角度考虑。

假设$n=2^m(2l+1)$，即
$$
n=\sum_{i=m}^{l-1} n_i 2^i=2^m + \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^i
$$
那么
$$
n-1=2^m  -1+ \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^i
$$
对于$k> m +1$，
$$
\begin{aligned}
\left\lfloor n / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor 
&=\left\lfloor  \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^{i-k} + 2^{m-k}  +\frac 1 2\right\rfloor\\
&= \left\lfloor  \sum_{i=m+1}^{k-2}n_i 2^{i-k} +\sum_{i=k}^{l-1} n_i 2^{i-k} +\frac{n_{k-1}}{2}  +\frac 1 2\right\rfloor\\
&= \sum_{i=k}^{l-1} n_i 2^{i-k} + n_{k-1} \\

\left\lfloor (n-1) / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor 
&=\left\lfloor  \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^{i-k} + 2^{m-k}-\frac 1 {2^k}  +\frac 1 2\right\rfloor\\
&= \left\lfloor  \sum_{i=m+1}^{k-2}n_i 2^{i-k} +\sum_{i=k}^{l-1} n_i 2^{i-k} -\frac 1 {2^k}+\frac{n_{k-1}}{2}  +\frac 1 2\right\rfloor\\
&= \sum_{i=k}^{l-1} n_i 2^{i-k} + n_{k-1}


\end{aligned}
$$
这里利用了如下事实：
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=m+1}^{k-2}n_i 2^{i-k}
&\le \sum_{i=m+1}^{k-2}2^{i-k}\\
&< 2^{m+1-k}\\
&\le \frac 1 4 (因为m+1 \le k -2)\\
\sum_{i=m}^{k-2}n_i 2^{i-k}&\ge n_m 2^{m-k}\\
&\ge 2^{m-k}\\

\sum_{i=m}^{k-2}n_i 2^{i-k} -\frac 1 {2^k}
&\ge  2^{m-k} -\frac 1 {2^k}\\
&\ge 0   \\

\sum_{i=m}^{k-2}n_i 2^{i-k} -\frac 1 {2^k}
&< \frac 1 4
\end{aligned}
$$
对于$k< m + 1$，
$$
\begin{aligned}
\left\lfloor n / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor 
&=\left\lfloor  2^{m-k} + \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^{i-k}+\frac{1}{2}\right\rfloor\\
&= 2^{m-k} + \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^{i-k}\\

\left\lfloor (n-1) / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor 
&=\left\lfloor  2^{m-k} -1/2^k + \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^{i-k}+\frac{1}{2}\right\rfloor\\ 
&= 2^{m-k} + \sum_{i=m+1}^{l-1} n_i 2^{i-k}
\end{aligned}
$$
对于$k=m+1$，
$$
\begin{aligned}
\left\lfloor n / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor 
&=\left\lfloor  (2^m(2l+1)) / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor\\
&= \left\lfloor (2^{m}(2l+1)) / 2^{m+1}+\frac{1}{2}   \right\rfloor\\
&=\left\lfloor (2l+1) / 2+\frac{1}{2}   \right\rfloor\\
&= l+1 \\

\left\lfloor (n-1) / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor 
&=\left\lfloor  (2^m(2l+1) -1) / 2^{k}+\frac{1}{2}\right\rfloor\\
&= \left\lfloor (2^{m}(2l+1)) / 2^{m+1}-\frac 1 {2^k}+\frac{1}{2}   \right\rfloor\\
&=\left\lfloor l+ 1 -\frac 1 {2^k}   \right\rfloor\\
&= l\\


\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
T_n 
&= T_{n-1}+ 2^{m+1}\left( l+1\right)^2 - 2^{m+1}l^2\\
&=  T_{n-1}+2^{m+1} (2l+1)\\
&=T_{n-1}+ 2n

\end{aligned}
$$
其中
$$
n= 2^m (2l+1)
$$
注意到
$$
T_0 = 0
$$
因此
$$
T_n = n(n+1)
$$




#### 23

由定义可得，
$$
a_n= k
$$
当且仅当
$$
1+\sum_{j=1}^{k-1}j=1+\frac{k(k-1)}{2} \le n \le  \sum_{j=1}^{k}j=\frac{k(k+1)}{2}
$$
对其化简可得
$$
\begin{aligned}
2+k^2 - k &\le 2n \le k^2 + k\\
2+\left(k-\frac 1 2 \right)^2 -\frac1 4 &\le 2n  \le  \left(k+\frac 1 2 \right)^2 -\frac1 4\\
\left(k-\frac 1 2 \right)^2 & \le 2n -\frac 7 4 \\
\left(k+\frac 1 2 \right)^2 &\ge 2n +\frac 14\\
\sqrt{2n+\frac 1 4} -\frac 1 2 &\le k \le \sqrt{2n -\frac 7 4}+ \frac 12 \le  \sqrt{2n }+ \frac 12

\end{aligned}
$$
注意到
$$
\sqrt{2n }+ \frac 12  - \left(\sqrt{2n+\frac 1 4} -\frac 1 2\right) < 1
$$
所以该区间长度小于$1$，因此
$$
k= \left\lfloor\sqrt{2 n}+\frac{1}{2}\right\rfloor
$$



#### 24

设
$$
\begin{aligned}
u&=\frac{1}{\alpha}\\
v&= \frac{\alpha+1}{\alpha}
\end{aligned}
$$
那么
$$
v- u =1
$$
考虑第80页定义的$N(\alpha, n)$，我们有
$$
\begin{aligned}
N(v, n) - N(u,n)
&= \lceil(n+1) / v\rceil-1 -\left(\lceil(n+1) / u\rceil-1\right)\\
&= \lceil(n+1) / v\rceil - \lceil(n+1) / u\rceil\\
&= \lfloor(n+1) / v\rfloor  - \lfloor(n+1) / u\rfloor
+ [(n+1) / v是整数] -[(n+1) / u是整数]\\
&= (n+1) / v - \{(n+1) / v\}-(n+1) / u + \{(n+1) / u\}+ [(n+1) / v是整数] -[(n+1) / u是整数]
\end{aligned}
$$
注意到
$$
(n+1) / v - (n+1) / u= n+1
$$
所以
$$
\begin{aligned}
N(v, n) - N(u,n)
&= (n+1) / v - \{(n+1) / v\}-(n+1) / u + \{(n+1) / u\}+ [(n+1) / v是整数] -[(n+1) / u是整数]\\
&=n +1
\end{aligned}
$$
考虑$n$在两个集合中出现的次数之差，显然为
$$
N(v,n) - N(v,n-1) -\left(N(u,n) - N(u,n-1)\right)=1
$$
因此对于任意$n\in \mathbb N$，$n$出现在$\text{Spec}(v)$的次数为其出现在$\text{Spec}(u)$的次数加$1$。



#### 25

利用反证法，如果存在$n$，使得
$$
K_{n+1}<n +1
$$
那么
$$
\begin{aligned}
1+\min \left(2 K_{\lfloor n / 2\rfloor}, 3 K_{\lfloor n / 3\rfloor}\right) & < n + 1\\
\min \left(2 K_{\lfloor n / 2\rfloor}, 3 K_{\lfloor n / 3\rfloor}\right) & < n \\
K_{\lfloor n / 2\rfloor} & < n/2 或\\
K_{\lfloor n / 3\rfloor} & < n/3
\end{aligned}
$$
注意到$\lfloor n / 2\rfloor,\lfloor n / 3\rfloor$严格小于$n$，并且依然是一个反例，所以经过有限步后必然后可以得到
$$
K_i < i, i < 3
$$
这就与实际情况相矛盾，因此原结论成立。



#### 26

利用数学归纳法即可。

$n=0$时结论显然成立，假设$n=k-1$时结论成立，下面证明$n=k$时结论也成立。

注意到我们有
$$
\begin{aligned}
\frac{q}{q-1}\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k-1}  &\le \frac{q}{q-1} D_{k-1}^{(q)}\le \frac{q}{q-1}q\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k-1}\\
\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k}  &\le \frac{q}{q-1} D_{k-1}^{(q)}\le q\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k}

\end{aligned}
$$
注意到$q$为整数，并且除了$q=2$的情形，$ q\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k}$都不是整数，因此总有
$$
\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k} \le \left\lceil \frac{q}{q-1} D_{k-1}^{(q)} \right\rceil = D^{(q)}_k\le q\left(\frac{q}{q-1}\right)^{k}
$$
所以$n=k$时结论也成立。



#### 27

这部分参考了习题解答。

证明：

假设
$$
D^{(3)}_n =2 ^{l}\times (2k+1) - a, a=0或1
$$
那么
$$
D^{(3)}_{n+l} =3 ^{l}\times (2k+1) -a
$$
如果$a=0$，那么$D^{(3)}_n$为偶数，此时$D^{(3)}_{n+l}$为奇数。

如果$a=1$，那么$D^{(3)}_n$为奇数，此时$D^{(3)}_{n+l}$为偶数。

这说明$D^{(3)}_n$有无限多个偶数和奇数。



#### 28

此题太难，见习题解答。



#### 29

这部分内容在课本74页。

因为$\varepsilon < v\alpha ^{-1}, S-v^\prime  \in [0,  v\alpha ^{-1}]$，所以
$$
\begin{aligned}
|S-v^{\prime}-\varepsilon|
&< v \alpha^{-1} 
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
|s(\alpha, n, v)|
&=\left|-s\left(\alpha^{\prime},\lceil n \alpha\rceil, v^{\prime}\right)-S+\varepsilon+\{0 \text { 或者 } 1\} \right|\\
&= \left|-s\left(\alpha^{\prime},\lfloor n \alpha\rfloor, v^{\prime}\right)-
\left(\left\lfloor \lceil n \alpha\rceil \alpha^{\prime}\right\rfloor-\left\lfloor \lceil n \alpha\rceil \alpha^{\prime}-v^{\prime}\right\rfloor-v^{\prime}\right)
-S+\varepsilon+\{0 \text { 或者 } 1\} \right| \\
&= \left|-s\left(\alpha^{\prime},\lfloor n \alpha\rfloor, v^{\prime}\right)+v^{\prime}-\{0 \text { 或者 } 1\}
-S+\varepsilon+\{0 \text { 或者 } 1\} \right|\\
&\ge \left|s\left(\alpha^{\prime},\lceil n \alpha\rceil, v^{\prime}\right)\right|
- |S-v^{\prime}-\epsilon| - 2\\
&> \left|s\left(\alpha^{\prime},\lceil n \alpha\rceil, v^{\prime}\right)\right|
- v \alpha^{-1} - 2\\
&> \left|s\left(\alpha^{\prime},\lceil n \alpha\rceil, v^{\prime}\right)\right| -\alpha^{-1} -2

\end{aligned}
$$
两边取上界可得
$$
D(\alpha, n) \ge D\left(\alpha^{\prime},\lfloor\alpha n\rfloor\right)-\alpha^{-1}-2
$$


#### 30

注意到
$$
\alpha +\alpha^{-1} = m= X_0
$$
对上式平方可得
$$
\begin{aligned}
\alpha^{2^1} + \alpha^{-2^1}+2 &= X_0^2\\
\alpha^{2^1} + \alpha^{-2^1} &= X_0^2 -2=X_1\\
\end{aligned}
$$
类似的，利用归纳法不难得到
$$
\alpha^{2^n} + \alpha^{-2^n} = X_n
$$
注意到
$$
0<\alpha^{-1} < 1
$$
因此
$$
X_n = \left\lceil\alpha^{2^{n}} \right\rceil
$$



#### 31

利用等价变换：
$$
\begin{aligned}
&\lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor+\lfloor x+y\rfloor \le \lfloor 2 x\rfloor+\lfloor 2 y\rfloor  \\
\Leftrightarrow&\lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor+\lfloor \lfloor x\rfloor+\{x\} +\lfloor y\rfloor+\{y\} \rfloor \le \lfloor 2 (\lfloor x\rfloor+\{x\})\rfloor+\lfloor 2 (\lfloor y\rfloor+\{y\})\rfloor  \\

\Leftrightarrow&\lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor+\lfloor x\rfloor+\lfloor y\rfloor+\lfloor \{x\} +\{y\} \rfloor \le 2 \lfloor x\rfloor +\lfloor 2\{x\}\rfloor+2 \lfloor y\rfloor +\lfloor 2\{y\}\rfloor \\
\Leftrightarrow& \lfloor \{x\} +\{y\} \rfloor \le \lfloor 2\{x\}\rfloor + \lfloor 2\{y\}\rfloor
\end{aligned}
$$
如果$\{x\}\ge 0.5$且$\{y\}\ge 0.5$，那么
$$
\lfloor \{x\} +\{y\} \rfloor =1\le 2=\lfloor 2\{x\}\rfloor + \lfloor 2\{y\}\rfloor
$$
如果$\{x\}$和$\{y\}$之间只有一项$\ge 0.5$，那么
$$
\lfloor \{x\} +\{y\} \rfloor =0\le 1=\lfloor 2\{x\}\rfloor + \lfloor 2\{y\}\rfloor
$$
如果$\{x\}$和$\{y\}$都$< 0.5$，那么
$$
\lfloor \{x\} +\{y\} \rfloor =0\le 0=\lfloor 2\{x\}\rfloor + \lfloor 2\{y\}\rfloor
$$





#### 32

这题参考了习题解答。

记
$$
\begin{aligned}
f(x)
&=\sum_{k} 2^{k}\left\|x / 2^{k}\right\|^{2}\\
&= \sum_{k\le 0}2^{k}\left\|x / 2^{k}\right\|^{2} + \sum_{k\ge 1}2^{k}\left\|x / 2^{k}\right\|^{2}\\
&\triangleq l(x) + r(x)

\end{aligned}
$$
首先注意到
$$
\begin{aligned}
\|-x\|^{2}&= \min (-x-\lfloor -x\rfloor,\lceil -x\rceil+x)^2\\
&= \min (-x+\lceil x\rceil,-\lfloor x\rfloor+x)^2\\
&= \|x\|^{2}

\end{aligned}
$$
所以
$$
f(x)=f(-x)
$$
因此只需考虑$x\ge 0$的情形。

根据定义，$\|x\|$有如下性质：

到当$0\le x <\frac 1 2$时，
$$
\|x\| = x
$$
对于$n\in \mathbb Z$，
$$
\|x+n\| = \|x\|
$$
利用这两个性质继续讨论。

对于$l(x)$，注意到
$$
\|x\|\le \frac 1 2
$$
因此
$$
\begin{aligned}
l(x)&=  \sum_{k\le 0}2^{k}\left\|x / 2^{k}\right\|^{2}\\
&\le \frac 1 2\sum_{k\le 0}2^{k}\\
&\le \frac 1 2
\end{aligned}
$$
另一方面，
$$
\begin{aligned}
l(x+1)&=  \sum_{k\le 0}2^{k}\left\|(x+1) / 2^{k}\right\|^{2}\\
&=\sum_{k\le 0}2^{k}\left\|x / 2^{k} + 2^{-k}\right\|^{2}\\
&=\sum_{k\le 0}2^{k}\left\|x / 2^{k} \right\|^{2}\\
&=l(x)
\end{aligned}
$$
对于$r(x)$，利用第一个性质可得，当$0\le x <1$时，
$$
\begin{aligned}
r(x)&=\sum_{k\ge 1}2^{k}\left\|x / 2^{k}\right\|^{2}\\
&=\sum_{k\ge 1}2^{k}\left(x / 2^{k}\right)^{2}\\
&= x^2 \\
& < 1
\end{aligned}
$$
此时$1\le x + 1 < 2$，所以
$$
\begin{aligned}
r(x+1)&=\sum_{k\ge 1}2^{k}\left\|(x+1) / 2^{k}\right\|^{2}\\
&=2\left\|(x-1) / 2\right\|^{2}+\sum_{k\ge 2}2^{k}\left\|(x+1) / 2^{k}\right\|^{2}\\
&= (x-1)^2/2 + \sum_{k\ge 2}(x+1)^2 / 2^{k}\\
&=(x-1)^2/2 + (x+1)^2/2\\
&= x^2 + 1\\
&=r(x)+1
\end{aligned}
$$
结合上述两点，可得当$0\le x < 1$时，我们有
$$
f(x+1) =f(x)+1
$$
特别，此时
$$
f(x) =l(x)+r(x) <\frac 3 2
$$
下面利用归纳法证明，当$0\le x < 1$时，对于任意$n\in \mathbb N$，我们有
$$
f(x+n) =f(x)+n
$$
注意到这等价于
$$
r(x+n)=r(x)+n
$$
补充：

在证明之前，注意到
$$
\begin{aligned}
f(2x)&= \sum_{k} 2^{k}\left\|2x / 2^{k}\right\|^{2}\\
&=\sum_{k} 2^{k}\left\|x / 2^{k-1}\right\|^{2}\\
&=2f(x)
\end{aligned}
$$


后续的证明中要利用到该结论。

补充结束。

基本情形已证，假设$n\le m$时结论成立，下面证明$n=m+1$时结论也成立。

如果$m=2m_1$，那么
$$
\begin{aligned}
r(x+m+1)&=\sum_{k\ge 1}2^{k}\left\|(x+m+1) / 2^{k}\right\|^{2}\\

&=2\sum_{k\ge 1}2^{k-1}\left\|((x+1)/2+m_1) / 2^{k-1}\right\|^{2}  (注意0<(x+1)/2<1)\\
&=2f((x+1)/2+m_1)  \\
&=2 f((x+1)/2) + 2m_1 (由归纳假设) \\
&= f(x+1) + m\\
&= f(x) + m +1
\end{aligned}
$$
如果$m=2m_1+1$，那么
$$
\begin{aligned}
r(x+m+1)&=\sum_{k\ge 1}2^{k}\left\|(x+m+1) / 2^{k}\right\|^{2}\\

&=2\sum_{k\ge 1}2^{k-1}\left\|(x/2+m_1+1) / 2^{k-1}\right\|^{2}  (注意0<x/2<1)\\
&=2f(x/2+m_1+1)  \\
&=2 f(x/2) + 2m_1+2 (由归纳假设) \\
&= f(x) + m +1
\end{aligned}
$$
所以结论对$k=m+1$依然成立。

利用该结论，我们有（这里$m\in \mathbb Z^+$）
$$
\begin{aligned}
f(x)&= f(2^{-m} 2^{m}x)\\
&= 2^{-m}f(2^m x)\\
&= 2^{-m} \left(\lfloor 2^m x\rfloor + f(\{ 2^m x\} )\right)\\
&=2^{-m}\lfloor 2^m x\rfloor + 2^{-m}f(\{ 2^m x\} )
\end{aligned}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
|f(x)-x|&=|2^{-m}\lfloor 2^m x\rfloor + 2^{-m}f(\{ 2^m x\} )  -x|\\
&\le |2^{-m}\lfloor 2^m x\rfloor -x| +  2^{-m} |f(\{ 2^m x\} )|\\

\end{aligned}
$$
对于第一项，注意到
$$
\begin{aligned}
2^{-m}\lfloor 2^m x\rfloor -x  
&\le 2^{-m} 2^m x -x \\
&=0\\
&> 2^{-m} ( 2^m x-1) -x\\
&> 2^{-m}\\
|2^{-m}\lfloor 2^m x\rfloor -x | & < 2^{-m}

\end{aligned}
$$
对于第二项，利用之前的结论可得
$$
2^{-m} |f(\{ 2^m x\} )| < 2^{-m} \times 3/2
$$
令$m\to \infty$可得
$$
|f(x)-x| =0\Rightarrow f(x) =x
$$
结合$f(x)=f(-x)$，最终的结论是
$$
f(x)=|x|
$$



### 重点

6, 21, 22, 24, 27, 28, 29, 32